【高鐵通車】通車至今客運量冇日達標 到年底政府恐倒貼逾億

政府早前表示，廣深港高鐵香港段初期每日平均載客量預計為8萬人次，不過自9月23日通車至今，未有一日達標，到第3日（9月25日）西九站出入境人次已跌至37,820，未及預測的一半。一地兩檢關注組成員、學者梁啟智日前以《高鐵年底前恐蝕1億》 為題撰文，分析數日來高鐵營運數字，表示經初步推算，高鐵由通車起至年底前有機會虧蝕港幣1億元，「而政府因而要對港鐵作出的補貼，更可能多於1億元」。

梁在文中列出數個分析要點，回顧政府8月23日公佈的財務預測，當時預測今年第4季的票務收益為6.20億、非票務收益0.51億，而營運開支方面則為4.72億，包括保養維修、員工薪金等。他指，若按本來每日8萬客量預測，到今年年尾高鐵可錄得1.99億的EBITDA（稅前息前折舊前攤銷前利潤）。不過，高鐵通車首3日，客運量已明顯低於預期，令人憂慮對其財務影響。

他續指，縱使「客量不如預期」令收入減少，支出方面例如維修、人工基本上仍是固定，不會因客量少了而有下降空間，而按港鐵和港府所簽合約列明，若高鐵客量比預測所低多於15%，「接下來所導致的收入減少（注意，是收入，不是收支平衡），政府要負責70%。」他推算不同情況下政府的補貼金額，提到第3日即9月25日客量再跌至37,820，即使當作是淡季閒日計算，即預測72,500人次，那當日客量亦只達應有水平的52%。文中由此推算，得出第4季票務收入為3.224億，以及-0.986億的EBITDA，「基於這條數，我們可猜想如果客量持續只有預測水平一半的話，從通車到年底時高鐵累計會蝕1億。」

根據8月23日政府及港鐵同時公佈的營運協議細節，假如高鐵乘客量與預期出現偏差，將會由政府全資持有的九鐵去補貼，若實際客量與預計客量相差15%以內，港鐵會分攤全數收益或風險；若偏差超過15%，九鐵要攤分當中的70%。內文繼而推算，政府屆時恐怕要補貼逾1億，因為相關協議列明政府補貼是按收入而非「收支平衡」計算，本來預期有6.20億票務收入，惟首15%差距由港鐵負責，所以由5.27億起計，「如果客量持續只有預測水平一半的話即票務收入就是3.10億，兩者差距是2.17億；政府補貼比例是70%，即是1.519億。」

留意上述推算只是1個季度，文末指，「一年有四季，乘四就六億喇。上年港鐵用來做所有折扣優惠的經費，都只不過係五億咋。」梁啟智強調，重點是當年用以向立法會申請撥款的數據是如何得出，而現在錯了是錯在甚麼地

一億咁少, 一季一億, 一年四億
抵到爛啦

睇支那以致全世界有邊條高鐵係回到本甚至賺到錢？相信中國係最球最大鐵路泡沫，比當年英國更大

Beeching Axe都變Xi axe

東海道新幹線囉
搞到JR東海串到唔畀全國pass搭希望號

MTR一個發展都起碼賺幾十億

聽講呢條日本子彈火車線性都係苦心經營多年先至回到本，起左50幾年，唔知breakeven用左有冇30年

中國堆高鐵就算搵得嘅京滬高鐵未回本都仲係咁起
仲學人講興路強國，條路都唔屬於人民，自然路不興國不強，睇中國外匯係咁跌點操控匯率同印銀紙

起高鐵都喺小事，起完之後啲營運費先真正cap香港人水。

預期之內

Youtude ｄ廣深港高鐵片段勁多五毛藍屍打飛機

高鐵任務已經完成

預撚左啦 掏空香港庫房

大判錢已袋

Cut到一個鐘一班車囉

港鐵 物業收入同票務收入好像都係賺

youtube冇救，唔係左膠就五毛藍絲

香港市民既錢真係好用

起又係市民比錢起

仲要市民比錢買飛坐番自己起既野

好喇 市民唔去坐 又要比錢幫手維修

叫當年有份支持果班人每日補貼五百萬啦

拎1000億出黎,唔計通脹都可以玩足1000年,抵到爛

我估之後一日得一萬幾到

上海至北京營運係有正收入
如果計算埋起嘅成本已經係有賺

叫林鄭貼錢啦， 佢一意孤行搞呢單野唔洗負責

依條咁撚樣嘅膠鐵回到本我切咩撚野都得

本身支那啲鐵路好多都蝕緊錢

佢搞到起得好快咁根本用黎谷GPD同內需產能

同埋啲膠鐵飛比機票可以差唔多價邊撚個戇鳩會搭膠鐵呀屌

3小時內直通東京大阪兩大都市中心先贏到飛機

迪士尼一個月蝕既錢
香港高鐵一日就蝕到了
大陸狗同林鄭又嬴

預左架啦

同埋一下子連接4000萬人口
成為最搵得錢嘅子彈火車線

而家成日覺得高鐵係共產中文

大陸狗做生意

成班都好嘢
個個對禮頓隻字不提
對件事不了了之

mtr 股東同班中產

是撚但啦 幾百億都可以亂咁fing，你半年蝕一億都要幾百年先蝕夠成本

依家講來都嘥氣, 當年話要起個時, 稍為有腦思考正常都知一定蝕本

唔洗恐 根本就虧

睇歷史上嘅子彈火車，得日本有賺
強如英法鐵路廿幾年都未回本

本來呢的利民基建野回唔到本唔係最緊要, 不過肓既都睇到起鳩鐵係政治任務, 市民根本用唔著

好出奇咩？呢個on9政府一早已經話無諗過賺錢，連回本都無諗過

年年收你幾億
你夠膽反抗咩?派解放軍坐高鐵落黎鎮壓你
香港人賤撚過狗

港鐵最大股東咪又係政府自已
(佔mtr約77%+九鐵100%)

蝕錢 又可以加價

回咩野本淨係息都一世收唔返la
仲未計日常維修開支
100蚊一個飯盒

執

遲下變鬼鐵，搵鬼搭

唔好講膠鐵...香港巴士/迪迪尼都蝕㗎喇
係得香港戇鳩正苦肯幫佢包底
做生意包人蝕錢真係無撚得輸

問下廢中如果將來蝕到無低深淵
係佢地生果金扣好唔好

錢已袋，理撚得你

跟本就政府點都要拎你納稅人埋單

蝕錢咪用納稅人補貼內地團 低價出售車飛引人過黎
原價200 變50 香港人出150貼佢地

通常都係起左鐵路係規劃第一步，之後至起其他配套再帶動經濟

不過見d膠鐵站唔少係鬼城呢下就好質疑，例如南寧東站，潮汕站同梧州南等

好多時周邊基建同房屋主要係地產商同工程公司分豬肉而唔係用嚟吸引居民搬離擠迫嘅市區，而高鐵大可用嚟通勤，而車站距離市區遠，通勤作用冇可能發揮

加上膠鐵票務同站務管理混亂
呢樣野喺安檢，買飛與及出飛都反映晒出嚟，大大減低膠鐵效率

驚西咩 我地香港大把錢

睇個"賺"字點定義，
淨係講營運， 北京上海果條都係賺，
計埋建築費 利息就...

東海道新幹線其實都係要搵國家硬食一部分債務。

咪加價囉，加有錢賺為止，年年加一次，或者半年加一次

取消廢老過境巴士$2先啦
B1-3加價到$25
上水去羅湖加到$35
咁就會有人坐高鐵

同卡通，名牌cross over 整期間限定車廂，月台
再話個花園文青風，叫新假期之類出po宣傳

大把港女打卡去啦

以我讀會計角度睇，回本速度，盈利幅度，營運開支，乘客人數，當地經濟預期等等等等

日本堆鐵路一早私有化晒，減輕左政府財政負擔
咁樣反而提升服務質素，自由市場嘛

巴士係賺 係九巴乜柒都唔計（例如車身/巴士站/app廣告）先「蝕」

倒貼yo yo yo

班高官會唔會咁蠢以為真係有咁多人搭
未起好果陣 正常人都估到
明知成效唔大仲要起 嘥撚哂啲錢
乜撚野政府黎 個腦裝哂屎

食飯都食一億啦

屎羊羊期間限定

改運集運啦，無謂浪費左咁好ga機會

EUROSTAR仲貴過搭飛機

咁多廉航，算吧喇

日本返工包車費就緊係通勤
華人包車費簡直異想天開
你打咩工會自己花幾百蚊一日車費

支那高鐵都好有良心 蝕住做服務市民

日本講緊四小時之壁
新幹線vs 飛機既極限
香港過關拎飛都用成個鐘

d城市設計user friendly 真係好重要，膠鐵唔知有冇season ticket 呢樣野
London堆站都係zone1，方便轉tube喺市區各地穿梭 ，呢樣膠鐵做唔到，係user unfriendly

5成票務 3成賣樓 2成其他 即係舖租個啲 條友唔識係到狗嗡賣飛蝕 笑撚我

點解仲未有第四日數據